\section{Строки в Python}

Строки в Python крайне специфичны. Начнём с метода создания строки.

Чтобы создать новую строку в переменной и вывести её, следует написать код вида:

\begin{minted}{python}
name = "Александр"
print(name)
\end{minted}
\\
\textbf{\textit{Вывод в консоль:}} \textit{Александр}
\\\\

В принципе строка - это как список или кортеж, то есть мы можем, например, вывести только первую букву имени так:
\begin{minted}{python}
name = "Александр"
print(name[0])
\end{minted}
\\
\textbf{\textit{Вывод в консоль:}} \textit{А}
\\\\

Согласно стандарту Python строка - это неизменяемая последовательность, то есть изменить букву в строке мы не можем. Тем не менее, строки имеют самые разные методы для изменения, например, replace:

\begin{minted}{python}
number_str = "111 333"

print(number_str.replace("1", "2"))
\end{minted}
\\
\textbf{\textit{Вывод в консоль:}} \textit{222 333}

\\
Тут мы взяли строку \textit{number\_str} и заменили (по \textit{англ.} \textbf{\underline{replace}}) все единицы на двойки. Надо понимать, что при этом строка в \textit{number\_str} осталась неизменной:
\begin{minted}{python}
number_str = "111 333"

print(number_str.replace("1", "2"))
print(number_str)
\end{minted}
\\
\textbf{\textit{Вывод в консоль:}} \\ \textit{222 333} \\ \textit{111 333}
\\\\

То есть когда мы заменили единицы на двойки в памяти было выделено место для новой строки.

Представим, что у нас есть строка с тегами разделённая запятыми, а нам нужно преобразовать эту строку в список их тегов. Здесь нам поможет команда split:

\begin{minted}{python}
tags = "событие,стэндап,юмор"
tags = tags.split(",")
	
print(tags)
\end{minted}
\\
\textbf{\textit{Вывод в консоль:}} ['событие', 'стэндап', 'юмор']
\\\\

В итоге теперь в \textit{tags} храниться список из тегов и к нему применимы методы обычных списков, которые мы рассмотрели ранее.

\subsection{Специальные символы}

Представим что нам нужно вывести строку \textit{ООО "Лучшее кафе"}

\begin{minted}{python}
print("ООО "Лучшее кафе"")
\end{minted}

Если мы напишем так, то будет выведена ошибка из-за прерывания строки. Мы можем заменить внешние двойные кавычки (") на одинарные ('), но это противоречит соглашению принятому в Python, которое гласит, что в одинарные кавычки заключаются только отдельные символы, как-то:
\begin{minted}{python}
first_alpha = 'а'
print(first_alpha)
\end{minted}

Поэтому в данном случае лучше всего применить экранирование внутренних кавычек, для этого перед ними нужно поставить \, код будет иметь вид:
\begin{minted}{python}
print("ООО \"Лучшее кафе\"")
\end{minted}

\textit{\textbf{Вывод в консоль: }} \textit{ООО "Лучшее кафе"}
И никаких ошибок.

Теперь меняем задачу. Нам надо вывести, следующие \underline{строку}:
\textit{ООО "Лучшее кафе"}
\textit{Владелец: Иванов И.И.}

Причём эти две строки нужно вывести одним print. Тут нам приходит на помощь всё тот же обратный слэш, но так же надо добавить \textit{n}, то есть чтобы вывести первую часть строки в одной линии,  а другую в другой, следует поставить между ними \textbackslash n.

\begin{minted}{python}
print("ООО \"Лучшее кафе\"\nВладелец: Иванов И.И.")
\end{minted}
\textit{\textbf{Вывод в консоль: }}
\\ ООО "Лучшее кафе"
\\ Владелец: Иванов И.И.

\subsection{Форматирование строк}
Форматирование строк - это создание строки по шаблону, с заменой условных символов нужными данными.

Итак, допустим нам нужно вывести строку вида \textit{Имя Фамилия Отчество - возраст} при том, что ФИО и возраст разложены по трём разным переменным. 

\paragraph*{Оператор \%}
\begin{minted}{python}
first_name = "Иван"
second_name = "Иванов"
middle_name = "Иванович"
age = 29

# Строка-шаблон template (с англ. шаблон)
template = "Фамилия: %s\nИмя: %s\nОтчество: %s\nВозраст: %d"
print(template % (second_name, first_name, middle_name, age))

\end{minted}

\textit{\textbf{Вывод в консоль: }}
\\Фамилия: Иванов
\\Имя: Иван
\\Отчество: Иванович
\\Возраст: 29
\\\\
В данном примере мы применили перенос строк - \textbackslash n, кортеж из переменных и новые для нас последовательности \%s и \%d. В данном случае место \%s подставляется строка, например: имя, фамилия, отчество. Вместо \%d будет подставлено число - кол-во лет. 

Разберёмся ещё раз, сначала мы пишем строку-шаблон, где помечаем места, куда должна быть в будущем, какая-то информация. После строки-шаблона ставим символ \%, а после него пишем кортеж, содержащий в себе данные, которые подставляются в строку-шаблон.


\paragraph*{Метод format}
\begin{minted}{python}
first_name = "Иван"
second_name = "Иванов"
middle_name = "Иванович"
age = 29

# Строка-шаблон template (с англ. шаблон)
template = "Фамилия: {0}\nИмя: {1}\nОтчество: {2}\nВозраст: {3}"
print(template.format(second_name, first_name, middle_name, age))

\end{minted}
\textit{\textbf{Вывод в консоль: }}
\\Фамилия: Иванов
\\Имя: Иван
\\Отчество: Иванович
\\Возраст: 29
\\\\

Взяв тот же пример, мы убрали оператор \% и заменили его на метод format. Так же обратите внимание на строку-шаблон, \%s и \%d были заменены на нумерованные ``ячейки'', в которых мы проставили цифры, что бы шаблон знал в какой последовательности подставлять значения.

\paragraph*{Форматированные строки (f-строки)}

Начиная с версии 3.6 в Python присутствуют так называемые f-строки, позволяющие сделать форматированную строку более лёгким способом, нежели предыдущие варианты.

\begin{minted}{python}
first_name = "Иван"
second_name = "Иванов"
middle_name = "Иванович"
age = 29

template = f"""Фамилия: {first_name}
Имя: {second_name}
Отчество: {middle_name}
Возраст: {age}"""

print(template)

\end{minted}
\textit{\textbf{Вывод в консоль: }}
\\Фамилия: Иванов
\\Имя: Иван
\\Отчество: Иванович
\\Возраст: 29
\\\\

Тут для удобства мы применим тройные кавычки, чтобы можно было создать строку на несколько линий, таким образом нужда в \textbackslash n отпадает, так как мы при объявлении показываем переносы строки. 

Итак, рассмотрим отличия этого способа форматирования от всех остальных.

Во-первых, в данном случае перед открывающей строку кавычкой мы ставим букву f (сокр. от formatted - форматированная). 

Во-вторых, вместо "ячеек" или \%s  мы используем фигурные скобки, в которых пишем имена переменных, которые хранят данные для подстановки.

\pagebreak
Прочие методы и инструменты для работы со строками вы можете увидеть в таблице \hyperref[str_methods]{\ref*{str_methods}}